% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{scratch3}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U34]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,mois=Novembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Fonctions numériques - Exercices Complémentaires}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/0},CodeDebut=\medskip]%exo1
Soit $f$ la fonction définie par la courbe ci-dessous.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.85cm,y=0.85cm,xmin=-3,xmax=4,ymin=-1,ymax=4]
		\GrilleTikz \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-3,-2,...,3} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-1,0,1,2,3}
		\draw (1,0) node[below=3pt] {$1$} (0,1) node[left=3pt] {$1$} (0,0) node[below left=3pt] {$0$} ;
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-2:3] plot (\x,{0.0667*\x*\x*\x*\x*\x-0.2917*\x*\x*\x*\x-0.4167*\x*\x*\x+1.7917*\x*\x+0.85*\x}) ;
		\foreach \Point in {(-2,2),(-1,1),(0,0),(1,2),(2,3),(3,0)} {\filldraw[red] \Point circle[radius=2pt] ;}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi l'ensemble de définition de la fonction $f$ est l'intervalle $\IntervalleFF{-2}{3}$.
	\item Par lecture graphique, quel est l'image de 1 par $f$ ?
	\item Par lecture graphique, que vaut $f(3)$ ?
	\item Déterminer les éventuels antécédents de 2 par $f$ ?
	\item Citer un nombre qui n'admet pas d'antécédent par $f$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip]%exo2
\begin{wrapstuff}[r,top=0,abovesep=-0.125\baselineskip]
\begin{tikzpicture}[x=0.51cm,y=0.51cm,xmin=-5,xmax=8,ymin=-3,ymax=4]
	\GrilleTikz \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-5,-4,...,7} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-2,-1,...,3}
	%\tgrillep \axestikz* \axextikz*{-5,-4,...,7} \axeytikz*{-2,-1,...,3} ;
	\draw (1,0) node[below=3pt] {$1$} (0,1) node[left=3pt] {$1$} (0,0) node[below left=3pt] {$0$} (-4,0) node[below=3pt] {$-4$} (7,0) node[below=3pt] {$7$};
	\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ; %on restreint les fonctions à la fenêtre
	\draw[very thick,red,samples=200,domain=-4:-2] plot(\x,{0.25*\x*\x*\x+2.25*\x*\x+6.0*\x+3.0}) ;
	\draw[very thick,red,samples=200,domain=-2:2] plot(\x,{-0.125*\x*\x*\x+0.0*\x*\x+1.5*\x+0.0}) ;
	\draw[very thick,red,samples=200,domain=2:4] plot(\x,{0.25*\x*\x*\x+-2.25*\x*\x+6.0*\x+-3.0}) ;
	\draw[very thick,red,samples=200,domain=4:7] plot(\x,{0.0185*\x*\x*\x+-0.0556*\x*\x+-0.4444*\x+2.4815}) ;
	\foreach \Point in {(-4,-1),(7,3)} {\filldraw[red] \Point circle[radius=2pt] ;}
	\draw[red] (5.75,2.25) node {$\mathscr{C}_f$} ;
\end{tikzpicture}\hspace*{5mm}
\end{wrapstuff}

Soit $f$ la fonction définie par la courbe ci-dessous.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer l'ensemble de définition de la fonction $f$.
	\item Lire graphiquement $f(2)$ puis l'image de $-4$ par $f$.
	\item Déterminer les éventuels antécédents de $1,5$ par $f$.
	\item Déterminer les extrema de la fonction $f$.
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Décrire par des phrases les variations de $f$.
		\item Dresser le tableau de variations de $f$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip]%exo3
On considère une fonction dont le tableau de variations est le suivant :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit[lgt=2.25,espcl=2.25]{$x$/1,$f$/2}{${-5}$,${-2}$,$1$,$4$,$6$,$10$}
		\tkzTabVar{-/$-4$,+/$7$,-/$2$,+/$6$,-/$-1$,+/$1$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item Déterminer :
	\begin{enumerate}
		\item l'ensemble de définition de $f$ ;
		\item le maximum de $f$ sur son ensemble de définition ;
		\item le minimum de $f$ sur son ensemble de définition ;
		\item le nombre de solution(s) de l'équation $f(x)=0$ ;
		%\item le tableau de signes de $f$ sur son ensemble de définition.
	\end{enumerate}
	\item Tracer, dans un repère orthogonal, une courbe susceptible de représenter la fonction $f$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/3},CodeDebut=\smallskip]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Écrire le programme de calcul correspondant au script ci-dessous, dans lequel \calg{nombre} est une variable.
	
	\begin{center}
		\begin{scratch}
			\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
			\blockmove{demander \ovalnum{Saisir un nombre} et attendre}
			\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovalmove{réponse}}
			\blockvariable{ajouter à \selectmenu{nombre} \ovalnum{5}}
			\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre} * \ovalnum{2}}}
			\blockvariable{mettre \selectmenu{nombre} à \ovaloperator{\ovalvariable{nombre} - \ovalnum{3}}}
			\blocklook{dire \ovalvariable{nombre} pendant \ovalnum{2} secondes}
		\end{scratch}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire un script correspondant au programme de calcul ci-dessous :
		
		\begin{tcolorbox}[center,width=10cm,colframe=teal,colback=teal!10,fontupper=\ttfamily,sharp corners,rounded corners=southeast]
			\begin{itemize}[label={\scriptsize\faCogs},leftmargin=*]
				\item Choisir un nombre entier
				\item Multiplier ce nombre par 4
				\item Retrancher 1 au résultat
				\item Multiplier le résultat par 2
				\item Ajouter 7 au résultat
			\end{itemize}
		\end{tcolorbox}
		\item Quel nombre faut-il choisir pour que le résultat du programme de calcul précédent soit 77 ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type={Niveau/4},CodeDebut=\medskip]%exo5
ABCD est un trapèze rectangle en M un point du segment $[AB]$. On note $x$ la distance AM.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel,scale=0.8]
		\draw[thick,fill=yellow!50] (0,0)--(1.5,0)--(4,4)--(0,4)--cycle ;
		\draw[thick,fill=teal!50] (1.5,0)--(4,4)--(7,0)--cycle;
		\draw (0,0) node[below] {$A$} ;
		\draw (0.75,0) node[below] {$x$} ;
		\draw (1.5,0) node[below] {$M$} ;
		\draw (7,0) node[below] {$B$} ;
		\draw (4,4) node[above] {$C$} ;
		\draw (0,4) node[above] {$D$} ;
		\draw[thick,red] (8pt,0)|-(0,8pt) ;
		\draw[thick,red] ($(0,4)+(0,-8pt)$) -|++ (8pt,8pt) ;
		\draw[thick] (0,0)--(1.5,0)--(4,4)--(0,4)--cycle ;
		\draw[thick] (1.5,0)--(4,4)--(7,0)--cycle;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Le graphique donne la représentation graphique des aires $f(x)$ et $g(x)$ du triangle CMB et du trapèze AMCD.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.65cm,y=0.15625cm,xmin=0,xmax=7,xgrille=0.5,ymin=0,ymax=22,ygrille=2]
		\GrilleTikz[Affs=false]\AxesTikz\AxexTikz[Police=\scriptsize]{0,1}\AxeyTikz[Police=\scriptsize]{0,2}
		\draw[thick,red] (0,8)--(7,22) ;
		\draw[thick,blue] (0,14)--(7,0) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

À l'aide de ce graphique, trouver les dimensions AB, AD et CD du trapèze ABCD.
\end{Exercice}
%
%\medskip
%
%\begin{Exercice}[Type={Niveau/2},CodeDebut=\medskip]%exo6
%
%\end{Exercice}

\end{document}